%?begin
{\bf Personaggi}: \Call{madre}, \Call{padre}, \Call{eulero}, \Call{banach}, \Call{tarski}, \Call{nana}\\
{\bf Oggetti di scena}: \Use{spade}, \Use{camicia}, \Use{sandali}\\
%?end
\Act{
    {\bf PRIMA CHE GLI SPETTATORI ENTRINO IN AULA:} \Call{peter} e \Call{ombra} vanno in fondo all'aula.
    Dopodiché,  \Call{wendy} si mette sotto la cattedra, appoggiando lì \Use{manetti} e \Use{manettibook}; nel frattempo,
    gli operatori di scena sistemano:
    \begin{itemize}
        \item Panche-letto di fronte alla cattedra in posizione centrale;
        \item \Use{fisarmonica} dietro le panche;
        \item 5 $V\mathbb{R}^n$ sotto la panca a sinistra;
        \item 5 sedie in proscenio fronte palco;
        \item 1 sedia dietro la cattedra;
        \item 3 sedie e il tavolino-proiettore a sinistra, fuori dal palco;
        \item il tavolo a destra, fuori dal palco;
        \item \Use{cuscino1}, \Use{coperta1} e \Use{spada1}, sotto al cuscino, sulla panca a sinistra, a sinistra;
        \item \Use{cuscino2}, \Use{coperta2} e \Use{spada2}, sotto al cuscino, sulla panca a destra, a destra;
        \item \Use{camicia} su una delle 5 sedie in proscenio;
    \end{itemize}\mbox{}}
\Play{gattoevolpe}
\Act{
    Entrano \Call{eulero}, \Call{tarski} da destra e \Call{banach} da sinistra.
}
\Speech{eulevro}{
    ... E così costruiamo un numero primo più grande di $p_1, \ldots, p_n$, il che prova che è contraddittorio assumere che i numeri primi siano finiti.
}
\Speech{banach}{
    L'altro giorno una signora al banco dei salumi ha detto che i numeri erano finiti...
}
\Speech{tarski}{
    Io le ho detto che non poteva essere!
}
\Speech{eulero}{
    \act{sorridendo amorevolmente} Ma era solo finito il rotolino dei numeretti!
}
\Speech{tarski}{
    Ma esistono veramente insiemi infiniti, \Name{wendy}? Ad esempio, ci sono infiniti uccelli nel cielo? Infiniti granelli di polline? Infinite onde nel mare?
}
\Speech{eulero}{
    Non è importante, \Name{tarski}. L'importante è che noi possiamo pensare l'infinito e viaggiare con la matematica anche oltre i confini della realtà
}
\Speech{banach}{
    E lo spazio è veramente denso, \Name{wendy}? Tra due punti comunque vicini, è sempre possibile infilare qualcosa?
}
\Speech{eulero}{
    Non lo sappiamo, \Name{banach}, ma così facendo riusciamo a...
}
\Speech{tarski}{
    Ed è per questo che Achille non raggiunge mai la tartaruga, \Name{wendy}?
}
\Speech{eulero}{
    \Name{banach}, \Name{tarski}, basta con i vostri paradossi! Quello di Achille ve l'ho risolto lo scorso Natale...
}
\Act{
    Entrano \Call{padre} da sinistra, visibilmente affannato, e, più lentamente, \Call{madre} da destra.
}
\Speech{padre}{
    Vi ho sentiti tutti... Infinito, numeri primi, spazio continuo... Mi vengono le contrazioni ad ascoltarvi! C'avete un punto fisso voi, per la Matematica!
}
\Speech{eulero}{
    Un chiodo papà, un chiodo... Ma stavo solo aiutando \Name{banach} e \Name{tarski} con i compiti...
}
\Speech{padre}{
    \Name{eulero}\Name{wendy}, non dire le bugie... \Name{banach} e \Name{tarski} stanno studiando le equazioni di primo grado...
    Tu ti stai preparando di nascosto per il test d'ingresso a Matematica!
}
\Act{
    \Call{eulero} si mette in disparte in proscenio a destra, visibilmente offesa.
}
\Speech{madre}{
    \act{arrivando più lentamente} sei pronto \Name{padre}? Stiamo facendo tardi, l'aereo non ci aspetta... Non vorrai che manchiamo al convegno...
    Io ho importantissimi risultati da presentare.
}
\Speech{padre}{
    Anch'io non posso mancare! Ma non trovo i vestiti da mettere durante la mia relazione: la camicia a quadri, le calze di spugna e i Birkenstock!
    Forse \Name{nana} mi ha preso i sandali... \act{si mette a cercare}
}
\Act{
    \Call{banach} e \Call{tarski} si alzano.
}
\Speech{banach}{
    \Name{wendy}, ci racconti un'altra dimostrazione?
}
\Speech{tarski}{
    Sì!! La dimostrazione che $\sqrt{2}$ è irrazionale!
}
\Act{
    \Call{banach} e \Call{tarski} si mettono a duellare con \Use{spada1} e \Use{spada2} e \Call{madre} incita i bambini, ma poi fa l'indifferente quando \Call{padre} li riprende.
}
\Speech{padre}{
    \Name{wendy}! Basta raccontare frottole ai tuoi fratellini!
    Al convegno mostrerò appunto che qualunque sistema fisico è fe-del-men-te si-mu-la-bi-le con i razionali, quindi gli irrazionali non sono reali, sono immaginari!
}
\Speech{eulero}{
    No papà, sono reali, gli immaginari sono un'altra cosa!
}
\Act{
    \Call{banach} e \Call{tarski} si rimettono a dormire.
}
\Speech{padre}{
    Sarà... In ogni caso questi numeri sono troppo complessi per me... E quindi probabilmente inutili! Comunque, \Name{wendy}, volevo dirti che al nostro ritorno...
}
\Speech{eulero}{
    \act{girandosi e vedendo \Call{madre}} Mamma, ma sei magnifica!
}
\Speech{madre}{
    O grazie cara, ma è solo lo stesso vestito dell'anno scorso... Ho aggiunto giusto quello che serviva per completarlo!
}
\Speech{eulero}{
    Prima o poi devi prendere lo stesso vestito... \act{sghignazza} Per il principio dei buchi di piccionaia...
}
\Speech{madre}{
    Evidente, cara. E tu \Name{padre}, non essere così razionale con i bambini. Alla sua età anche tu studiavi Logica, Algebra e Categorie!
}
\Speech{padre}{
    Erano altri tempi, \Name{madre}! All'università si poteva leggere, oziare, discutere... Persino pensare!
    Oggi bisogna scrivere, valutare, produrre! Tutto deve essere misurabile...
}
\Speech{madre}{
    \act{prendendolo da parte} A volte mi fai paura, caro... Dev'essere quest'influenza ministeriale.
    Al ritorno faremo un po' di analisi per vedere se abbiamo tutti i valori... SOPRA le soglie!
}
\Speech{padre}{
    Non vorrai che i nostri figli facciano i nostri errori! La matematica è solo per romantici sognatori...
    \act{vede la \Use{camicia} \rem{lato pubblico}} La mia camicia... Ma che cos'è?
}
\Act{
    \Call{banach} e \Call{tarski} si rialzano e ricominciano a duellare con \Use{spade}.
}
\Speech{banach}{
    Ma è la prova del Teorema!
}
\Speech{tarski}{
    Il teorema sula radice di 2!
}
\Speech{padre}{
    \act{leggendo \Use{camicia}} Supponiamo che esistano $p$ e $q$ primi tra loro tali che $p^2 = 2q^2$... La mia camicia rovinata!
}
\Speech{madre}{
    Non fa niente caro, puoi sempre scegliere liberamente un'altra qualsiasi delle tue infinite camicie a quadri!
}
\Speech{padre}{
    Anche tu, \Name{madre}, con questa storia della scelta... Dammi almeno un metodo per farla questa scelta!
}
\Speech{madre}{
    Non essere il solito costruttivista!
}
\Act{
    Entra \Call{nana}, gattonando, con \Use{sandali} sulle zampe e \Call{padre} lo vede.
}
\Speech{padre}{
    I miei sandali! \act{accapigliandosi con \Call{nana} che non vuole mollare \Use{sandali}}
}
\Act{
    Nel frattempo, i bambini...
}
\Speech{banach}{
    \act{sempre più infervorato} Ma se $p^2$ è divisibile per 2...
}
\Speech{tarski}{
    ... Allora lo deve essere anche per $4$ \act{continuando a duellare con \Use{spade}}
}
\Act{
    Dopo che \Call{padre} prende \Use{sandali} da \Call{nana}, che cade, tutti vanno a consolare \Call{nana}.
}
\ExtSpeech{\Call{eulero}, \Call{banach}, \Call{tarski}}{
    Povera \Name{nana}!
}
\Speech{padre}{
    Povera \Name{nana}? La vostra insolenza non ha limite! Povera \Name{nana} e povera \Name{nana}...
    \Name{nana} deve tornare a fare il cane \act{prendendola per l'orecchio \rem{?} e scansando \Call{banach} e \Call{tarski}}.
    E tu, \Name{wendy}, dovrai smetterla per-sem-pre con la matematica. Al ritorno ti iscriveremo ad un bel corso di programmazione Java...
}
\Speech{banach}{
    L'isola di Java?
}
\Speech{tarski}{
    Dove fanno il caffè?
}
\Act{
    \Call{padre} alza la mano in segno di disappunto ed esce con \Call{nana} dalla porta a sinistra, sbattendo la porta.
    \Call{eulero} va a consolare \Call{banach}
}
\Speech{madre}{
    \act{consolando i bambini che piangono per l'allontanamento di \Call{nana}}
    Vostro padre non è cattivo: è severo perché pensa al vostro futuro. Durante il convegno ci parlerò.
    Magari berrà un po' troppo come al solito alla cena sociale e sarà più facile...
    Fargli capire che ognuno di noi deve seguire il suo flusso gradiente.
    \act{uscendo} E mi raccomando! Fate i bravi in nostra assenza e usate sempre i quantificatori con cura!
}
\Act{
    Esce anche \Call{madre}, abbassando il telo del proiettore.
}
\Rem{Finisce qui la prima parte della scena.}